\chapter{Rappel}
\section{Introduction}
\subsection{Référence} 
Non relativiste: Le Bellac et Relativiste : Aitchison et Hey

\subsection{Rappel}
MQ non relativiste $\frac{v}{c} \ll 1$ (en pratique
$\frac{v}{c} \leq 0.1$ )

$\mathcal{H} :=$ espace pré-hilbertien sur $\mathcal{C}$
$\Leftrightarrow$ 
\begin{itemize}
  \item principe de superposition : e.v. sur $\mathcal{C}$ : 
      \[ 
          |\Psi_1>, |\Psi_2> \in \mathcal{H} 
          \Rightarrow c_1 \ket{\Psi_1} + c_2 \ket{\Psi_2} \in \mathcal{H} \quad 
          \forall \,  c_1,c_2 \in \mathcal{C}
      \]
  \item Produit Scalaire  $\Hspace \times \Hspace \to \mathcal{C}$ :
      \[\arraycolsep=1.4pt\def\arraystretch{2.4} 
          \begin{array}{ll}
              \text{Dirac} &     (\ket{\Psi}, \ket{\Phi}) \to \braket{\Psi}{\Phi} \\
              \text{defini positif} & 
                  \begin{aligned}
                      \setlength{\mathindent}{0pt}
                      &\braket{\Psi}{\Psi} \geq 0 \quad \forall \ket{\Psi} \in \Hspace \\
                      &\braket{\Psi}{\Psi} =0 \Rightarrow \ket{\Psi} \in \varnothing
                  \end{aligned} \\
              \text{linéarité} &  \bra{\Phi}\left(c_1\ket{\Psi_1} + c_2 \ket{\Psi_2} \right) 
              = c_1 \braket{\Phi}{\Psi_1} +c_2 \braket{\Phi}{\Psi_2}  \\
              \text{conjugué complexe} &  \braket{\Phi}{\Psi} = \braket{\Psi}{\Phi}^* 
          \end{array}
      \]
\end{itemize}
\medskip

Les  deux dernières propriété $\Rightarrow$
\[ 
    (c_1 \bra{\Phi_1} + c_2 \bra{\Phi_2}) \ket{\Psi} 
    \equiv \braket{c_1 \Phi_1 + c_2 \Phi_2}{\Psi} 
    = c_1^* \braket{\Phi_1}{\Psi} +c_2^* \braket{\Phi_2}{\Psi}
\] 
linéaire à gauche.  Attention l'ordre est important !

Espace $\Hspace$ de Hilbert $\equivdef$ 
\begin{itemize}
  \item il est pré hilbertien
  \item complet (toute suite de Cauchy $\in \Hspace$ converge $\in \Hspace$ )
\end{itemize}

Espace de Hilbert Séparable (toujours dans ce cours)
$\equivdef$
\begin{itemize}
  \item espace de Hilbert
  \item possède une base hilbertienne
\end{itemize}

\begin{mydef}
  base hilbertienne $\equivdef$
  un système \textbf{orthonormée} et \textbf{dénombrable} \\
  $\eval{\{ \ket{e_n}\}}_{n \in \mathcal{N}} \in \Hspace$ 
\end{mydef}

et 
\[
  \forall \ket{\Psi} \in \Hspace \sep \ket{\Psi} = \sum_{n=0}^{\infty} \braket{e_n}{\Psi} \ket{e_n}  
\]
($\ket{\Psi}$ peut être développé sur $\{\ket{e_n}\}$)


\begin{rmq} On écrit 
\[
  \boxed{
    \sum_{n=0}^{\infty} \ketbra{e_n}{e_n} = \id
} \]
\end{rmq}


Corolaire :
\begin{align*}
  \braket{\Phi}{\Psi}  &= \bra{\Phi} (\sum_{n=0}^{\infty}
  \ketbra{e_n}{e_n}) \ket{\Psi} \\
  &= \sum_n \braket{\Phi}{e_n} \braket{e_n}{\Psi} \\
  &= \sum_{n=0}^{\infty} \Phi_n^* \Psi_n
\end{align*}

où : 
\[
  \Phi_n := \braket{e_n}{\Phi}, \qquad \Psi_n := \braket{e_n}{\Psi}
\]

Corollaire : 
\[
  \braket{\Psi}{\Psi} = \sum_{n=0}^n  |\Psi_n|^2 \geq 0
\]

Norme :
\[
  = \sqrt{\braket{\Psi}{\Psi}}  = \sqrt{\sum_{n=0}^{\infty} |\Psi_n|^2}
\]

\begin{thm}
 Tous les espace de Hilbert séparables sont identiques à
$l^2, L(\R), L^2([a,b])$ 
\end{thm}

Ex : produit scalaire dans 
$L^2(\R) : \braket{f}{g} = \int_\R \dd{x} f^*(x) g(x) $

Espace 
$\Hspace  \ni \ket{\Psi}  \leftrightarrow fct \Psi \in L_x^2(\R)$

Exemples, bases Hilbertienne
\begin{itemize}
  \item $L^2([0,R])$ $\{e_n\}_{n\in \Z}, \quad e_n(x) =
    \frac{\sqrt{R}} \e{2\pi i n \sfrac{x}{R}}$

  \item $l^2 \approx L^2([0,R])$ bases de Fourier

  \item $L^2([-1,1])  \{\Phi_n\}_{n\in \mathcal{N}} : \Phi_n(x)
    =^{def} \sqrt{\frac{2n+1}{2}}  \underbrace{P_n(x)}_{\qqc{Polynome
    de legendre}} $
\end{itemize}


$f(x) \in [-1, 1]$

\begin{align*}
  f(x) &= \braket{x}{f} = \sum_n \braket{x}{\phi_n} \braket{\phi_n}{f}  \\
  &= \sum_n \phi_n(x) \int_{-1}^1 \phi_n^*(y) f(y) \dd{y} 
\end{align*}


$L^2 (\R)$ (oscillateur harmonique) 
\[
  {\Phi_n}_{n \in \N} \qq{avec} 
  \Psi_n (x) \eqdef (2^n n! \sqrt{\pi})^{- \sfrac{1}{2} } \e{- \frac{x^2}{2}}
  \underbrace{H_n(x)}_{\mathclap{\mathclap{\text{polynome de hermite}}}}
\]

Jusqu'ici $ \braket{\Phi}{\chi} = ( \ket{\Phi}, \ket{\chi}) $

$\dim \Hspace = N < \infty$
\[
  \ket{\Phi} = \sum_{n=1}^N  \Phi_n \ket{e_n} ; \ket{\chi} = \sum_{n=1}^N
  \chi_n \ket{e_n} 
\]
ou $\{ e_n \}_{n=1,\dots,N}$ est une base hilbertienne de $\Hspace$
$\braket{e_n} = \delta_{n,m}$
\begin{align*}
 \braket{e_n}{e_m} &= \delta_{n,m} \\
 \sum_{n=1}^N  \ketbra{e_n} &= \id \\
 \braket{\Psi}{\chi} &= \sum_{n=1}^N  \Phi_n^* \chi_n \qq{où}
 \Phi_n = \braket{e_n}{\Phi} \qq{etc.} 
\end{align*}

Posons $ \ket{e_1} = \mqty(1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0) \quad;  \quad
\ket{e_2} = \mqty(0 \\ 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0) \qq{etc.}$
\[
  \ket{\Phi}  = \mqty( \Phi_1 \\ \vdots \\ \Phi_n )
\]

\[
  \braket{\Phi}{\chi}  = \qty( \Phi_1^*, \dots, \Phi_N^* )\mqty(\chi_1 \\
  \vdots \\ \chi_N)
\]
c'est à dire $\bra{\Phi} \eqdef \ket{\Phi}^{\dag} $
\begin{align*}
  \ket{\Phi} &= \qq*{ket} \\
  \bra{\Phi} &= \qq*{bra} \\
  \braket{\Phi}{\chi} &= \qq*{braket}
\end{align*}

Pour $\dim \Hspace = \infty$ on aura besoin de définir le bra correspondant à
des vecteurs $\in \Hspace$ (notamment le cas de 
$\ket{X} : \hat{X} \ket{X} = X\ket{X} $

Penser à $ \ket{\Phi} $ comme une forme linéaire $C^0$ sur $\Hspace$ tel que :
\[
  \ket{\Phi}  : \Hspace \to \Cspace
\]

\section{Thm de Riesz}
Soit $\Hspace^*$ l'espace de forme linéaire de $\Hspace$
\[
  H \cong \Hspace^* \qq{i.e.} 
  \forall \ket{\Phi} \in \Hspace 
\]
\[
      \exists \qq{forme linéaire} C^0
      \qq{tq} \forall \ket{\psi} \in \Hspace, ( \ket{\Phi}, \ket{\Phi} ) =
      F_{\Phi}( \ket{\Phi} ) 
\]


On dénote 
\[
F_{\Phi} (\ket{\psi}) = \braket{\Phi}{\psi} 
\] 

\section{Base généralisée de \texorpdfstring{$\Hspace$}{Lg} (de \texorpdfstring{$L^2(\R)$}{Lg}) }
$\mathcal{S} := $ l'espace de Schwartz contenue dans $L^2(\R)$

$\mathcal{S'} := $ l'espace des formes linéaire continue sur $\mathcal{S}$ (= l'espace dual)
$\ni \{ \bra{\lambda}, \lambda  \in \Lambda \}$  ($\lambda$ peut
aussi être continue) est une base généralisé $\equivdef$ $ \forall
\ket{\Phi} \in \mathcal{S}$,  $\braket{\Phi} = \int_\Lambda
\abs{\braket{\lambda}{\Phi}}^2 \dd{\lambda}$ 


\begin{prop}
  $\{ \ket{x}, x \in \R \}$ définie par $\ket{x} : f \in L^2
  (\R) \to  f(x) \in \Cspace$ est une base généralisé

  On dénote : $\braket{x}{f} = f(x) $ 
\end{prop}

Vérifier: 
\[
  \int_\R \abs{\braket{x}{f}}^2 = \int_\R \dd{x} \abs{f(x)}^2  =
  \text{ la norme de } f \in L^2(\R)  = \braket{f}{f}
\]

${\ket{p}, p \in \R } \qquad 
\ket{p} : f \in L_p^2(\R) \to  \tilde{f}(p) \in \Cspace
(\braket{p}{f}) $
où $\hat{p}\ket{p} = p \ket{p} $ Si l'on admet: $\braket{p}{x} =
\frac{(2 \pi \hbar )^{\hf}} \e{-ip\frac{x}{\hbar}}$

Alors  \[
  \tilde{f}(p) = \braket{p}{f} = \int_\R \braket{p}{x}
  \braket{x}{f} \dd{x}  = \frac{(2\pi \hbar )^{\hf} } \int_\R
  \dd{x} \e{-ip\frac{x}{\hbar}} f(x)  = \text{la  TF de $f$}
\]

Conclusion : On écrit 
\[
  \begin{cases}
    \int \dd{x} \ketbra{x}{x} = \id \\
    \ket{\Phi} = \int \dd{x} \ket{x} \Psi(x) 
  \end{cases}
\]
etc.


Normalisation : 
\[
  \braket{x}{x'} = \delta(x-x')
\]

Vérifier cohérence :
le bra $\bra{X_0}$ est associé à $\delta_{X_0} \in \mathcal{S}$
(Effectivement $\ket{X_0} : f \to  f(X_0) = \int_\R
\delta_{X_0}(x) f(x) \dd{x} = \mean{\delta_{X_0}, f}$ 

Donc $\braket{x}{X_0} = \delta_{X_0} (x) = \delta(x-X_0)$

\section{Opérateur linéaire sur \texorpdfstring{$\Hspace$}{Lg}}
\begin{align*}
  \hat{O} : \Hspace &\to \Hspace \\
   \ket{\Psi}    &\to \hat{O} \ket{\Psi} 
\end{align*}

\subsection{linéarité}
\[
  O(c_1 \ket{\Psi_1} + c_2 \ket{\Psi_2}) = c_1 O \ket{\Psi_1} +c_2 O
  \ket{\Psi_2}
\]

cas fini :
dans la base $\{ \ket{e_n} \} $  $O$ est représenté par une ``matrice''
: ($O_{mn}$)
\begin{align*}
  O\ket{\Psi} &= O ( \sum_{n=1}^N \braket{e_n}{\Psi} \ket{e_n} ) \\
  &= O(\sum_n \braket{e_n}{\Psi} \ket{e_n} ) \\
  &= \sum_n \braket{e_n}{\Psi} O \ket{e_n} \\
  &= \sum_{n,m=1}^N \underbrace{\braket{e_n}{\Psi}}_{:= \Psi_n} 
  \underbrace{\ev{\tilde{O}}{e_n}}_{:=O_{mn}} \ket{e_m} \\
  &= \sum_{n,m} O_{mn} \Psi_n \ket{e_m}
\end{align*}

où 
\[
  O_{mn} := \mel{e_m}{O}{e_n}
\]

\subsection{Opérateur:  hermitien, auto-adjoint}
\begin{mydef}
  $O^\dag$ est l'adj $O$ $\equivdef$ 
  \[
    \forall \ket{\Phi}, \ket{\Psi} \in \Hspace \sep
    ( \mel{\Phi}{O}{\Psi})^* = \mel{\Psi}{O^\dag}{\Phi}
  \]
\end{mydef}

\begin{rmq}
  $\mathcal{D}_O \subseteq \mathcal{D}_{O^\dag}$ 
\end{rmq}

\begin{mydef}
 $O$ est hermitien equivdef $O = O^\dag$ sur $\mathcal{D_O}$ 
\end{mydef}

\begin{mydef}
  $O$ est auto-adjoint equivdef $O$ hermitien et $D_O = D_{O^\dag}$
\end{mydef}

(Poir dim$\Hspace = \infty$ il se peut que hermitien $\neq$ autoadj )

En MQ observables correspondnet à des opér \fbox{autoadjoints}

\begin{lemme}
  $O$ hermitien :
  \begin{itemize}
    \item les val prop de $O$ sont $\in \R$
    \item les vecteurs propres correspondent à des $\lambda_1 \neq
      \lambda_2$,
      $ \begin{cases}
        O\ket{\Psi_1} = \lambda_1 \ket{\Psi_1} \\
        O\ket{\Psi_2} = \lambda_2 \ket{\Psi_2} \\
      \end{cases} $

      tq $\braket{\Psi_1}{\Psi_2} = 0 $ (orthogonaux)
  \end{itemize}
\end{lemme}

\begin{rmq}
  Op $U$ unitaire equivdef $U^\dag = U^{-1}$  Si $O$ hermitien, alors 
$\exp(iO)$ est unitaire
\end{rmq}

$U$ est unitaire  :
\begin{itemize}
  \item $U\ket{\Psi} = \lambda \ket{\Psi} $, alors $\norm{\lambda} = 1$
    (i.e. $\lambda = \e{i\alpha}, \alpha \in \R$ )
  \item 
    $\lambda_1 \neq \lambda_2 \Longleftarrow \braket{\Psi_1}{\Psi_2} = 0$ 
\end{itemize}

Thm Si $O$ est auto-adj alors les vect propres de $\hat{O}$ forment une
base (eventuelement généralisée!) de $\Hspace$ 

Exemple les oper $\hat{x},\hat{p}$ sont auto-adjoints dans
$\overbrace{L^2(\R)}^{\equiv \Hspace}$. Leurs vect propres forment des bases 
généralises de $\Hspace$

\begin{rmq}
  $\ket{x}, \ket{p}$ les vect propre de $\hat{x}$ et $\hat{p}$,
  n'appartiennent pas dans $\Hspace \equiv L^2(\R)$
  \[
    \begin{cases}
      \ket{x} \leftrightarrow \delta_x \\
      \ket{p} \leftrightarrow  1 \e{ipx} (= \braket{x}{p}) \notin
      L^2(\R)
    \end{cases}
  \]
\end{rmq}

\begin{thm}
  $O$ est auto-adj, alors il admet une `` représentation matricielle''
  c'est à dire $\forall \ket{\Psi} \in \Hspace, \quad O\ket{\Psi} =
  \sum_{m,n} O_{m,n} \Psi_n \ket{e_m} $  où $\{ \ket{e_n}\}$ base de
  $\Hspace$
\end{thm}

\begin{rmq}
   Si $O$ n'est pas auto-adj alors $\ev{O}{e_n}$ est ambigue !
\end{rmq}

Effectivement :
Si l'on interprète $O_{mn} \equiv \braket{e_m}{O e_n}$
alors $\ket{e_n} \in \mathcal{D}_O $
Si l'on interprète $O_{mn} \equiv (\braket{e_m}{O^\dag e_n})^*$
alors $\ket{e_n} \in \mathcal{D}_{O^\dag} $

\section{Théorème de décomposions spectrale}
$O$ autoadjoint
soit
\[
  \begin{cases}
    O \ket{e_n^I} = \lambda_n \ket{e_n^I} \\
    O \ket{\nu^S}  = f(\nu) \ket{\nu}
  \end{cases}
\]

$O$ autoadjoint :
\begin{itemize}
  \item $I=1,\dots, d=$ dégénérescence de $\lambda_n$, $n$ est discret.
  \item $\nu$ variable continue $S=1\dots,$ dégénérer de $f(\nu)$
\end{itemize}

avec 
\[
  \braket{e_n^I}{e_m^I} = \delta_{m,n} \delta^{I,J} \sep
  \braket{\nu^s}{\mu^r} = \delta^{s,t} \delta(\nu -\mu) \sep
  \braket{e_n^I}{\nu^s} =0
\]

Base de $\Hspace = \left\{ \ket{e_n^I} \right\}_{n \in \mathcal{N}} \cup
\left\{ \ket{\nu^s};\, s= 1,\dots, dég \qq{et} \nu \qq{continue} \right\} $

\[
  \id  = \sum_{N,I} \ketbra{e_n^{I}}{e_n^{I}} 
  + \sum_{S=1}^{deg} \int \dd{\nu^s} \ketbra{\nu^s}{\nu^s}
\]
alors
\[\boxed{
  O = O. \id = \sum_{n,I} \lambda_n \ketbra{e_n^{I}}{e_n^{I}} 
  + \sum_s \int \dd{\nu} f(\nu) \ketbra{\nu^s}{\nu^s}
} \]
décomposition spectrale de $O^\dag$ auto-adj

\begin{rmq}
  \[
    \sum_I \ketbra{e_n^I}{e_n^I} \equiv P_{\lambda n} 
  \]
  est le projecteur sur l'espace $\lambda_n$,
  De même pour $P_{\nu} \equiv \sum_s \ketbra{\nu^s}{\nu^s}$
\end{rmq}

et 
\[
  O = \sum_n \lambda_n P_n + \int \dd{\nu} f(\nu) P(\nu)
\]

\begin{rmq}
  sur la décomposition  spectral :
  \[
    O_{mJ,nI} = \mel{e_m^J}{O}{e_n^I} \qq{et} \braket{e_m^J}{\nu^S} = 0
  \]
\end{rmq}

\begin{align*}
   \mel{e_m^J}{\sum_{p,k}\lambda_p}{e_p^k}  \braket{e_p^k}{e_n^I} 
   &= \sum_{p,k} \delta^{k, J} \delta_{m,p} \lambda_p \delta^{k,I} \delta_{p,n} \\
   &=  \delta^{J,I} \delta_{m,n} \lambda_n 
\end{align*}


i.e. sur la base de ses vecteurs propres, $O$ est diagonal

\[ 
O = \mqty(\dmat[0]{\lambda_1, \ddots, \lambda_n})  \qquad 
O^m = \mqty(\dmat{\lambda_1^m, \ddots, \lambda_n^m})
\]

\[
  f(O) = \sum_n C_n O^n 
\]
donc
\[
  f(O) = \mqty(\dmat[0]{f(\lambda_1),\ddots, f(\lambda_N)})
\]

On écrit 
\[
  g(O) = \sum_{n,I} g(\lambda_n) \ketbra{e_n^{I}}  
  + \sum_S \int \dd{\nu} \ketbra{\nu} g(\nu) 
\]

Exemple : (on oublie la partie $C^0$ ):
\[
  \e{i\alpha \hat{O}} = \sum_{n,I}
  \e{i\alpha \lambda_n} \ketbra{ e_n^{I}} 
\]

\section{Postulats de la Mécanique Quantique }

\subsection{Postulat 1}
État d'un système quantique = un rayon dans
$\Hspace$ (Rappel : Rayon de $\ket{\Psi} \in \Hspace$ t.q. 
$ \begin{cases}
  \ket{\Psi} \notin \null \\
  \norm{\braket{\Psi}{\Psi} } =1 
\end{cases} $
(dénoté par $[\ket{\Psi}]$)) 
est l'ensemble des $\ket{\Phi} \in H$ t.q. $\ket{\Phi} = \e{i\alpha}
\ket{\Psi}$ pour quelque $\alpha \in \R$

( ``La phase de $\Psi \in \Hspace$ n'est pas importante '')
\[
  [\ket{\Psi}] 
  = \left\{ \ket{\Phi} \in \Hspace \qq{tq} \braket{\Phi} = 1 \right\}
  /  \qq{où} \ket{\Phi} 
  \Leftrightarrow \ket{\Phi} = \e{i\alpha} \ket{\Psi} \quad \alpha \in \R
\]
$\ket{\Psi}$ est un représentant du rayon unitaire $[\ket{\Psi}]$

\subsection{postulat 2}
La mesure de la quantité phtisique associé à $O$ ( $O$ est donc un op
auto adjoint) correspond à une valeur propre de $O$

Juste après la mesure le système est dans état quantique correspondant 
au vecteur propre de $O$ correspondant  à la valeur propre ($\lambda_n$)
qu'on à trouvé.
c'est à dire $\ket{\Psi} \to$ mesure  $\frac{P_{\lambda_n}
\ket{\Psi}}{\sqrt{\ev{P_{\lambda_n}}{\Psi}}}$ où $P_{\lambda_n}$ le
projecteur sur le sous espace  de $\lambda_n$

\begin{rmq}
  \[
    \norm{\frac{P\ket{\Psi}}{\ev{P}{\Psi}}}^2  \qq{or}
    \begin{cases}
      P = \ketbra{\Phi}{\Phi} \\
      p^2 = p 
    \end{cases}
    \Rightarrow P^\dag = P 
    \Rightarrow P^\dag p = p^2 = p 
    \Rightarrow \abs{}^2 =1 
  \]
\end{rmq}

\subsection{postulat 3}

Supposons que ($\lambda_n, \ket{e_n}$) sont les (val propre, vert
propre) de $O$ (donc ${\ket{e_n}}$ base de $\Hspace$). La probabilité de trouver
$\lambda_n$ et que le système se trouve dans l'état $\ket{\Psi}$ est
$p(\lambda_n) = \norm{ \braket{e_n}{\Psi}}^2$

\subsection{postulat 4}
Évolution temporelle d'un système quantique :
\[
  i\hbar \dv{t} \ket{\Psi(t)}  = H(t) \ket{\Psi(t)}
\]
pour un système fermé décrit par un hamiltonien $H$

\begin{rmq}
  \[
    \bra{x} x \to i\hbar \pdv{t} \Psi(x,t) = H_x(t) \Psi(x,t)
  \]
\end{rmq}

Corollaire (valeur moyenne) : 
$\mean{O}_{\Psi}$ de $O$ dans un système décrit
pour $\ket{\Psi} \in \Hspace$
\begin{align*}
    \mean{O}_{\Psi} &= \sum_n \lambda_n p(\lambda_n) \\
                    &\stackrel[P3]{=} \sum_n \lambda_n \norm{\braket{e_n}{\Psi}}^2 \\
                    &= \sum_n \lambda_n \braket{\Psi}{e_n} \braket{e_n}{\Psi} \\
                    &= \ev{\underbrace{\sum_n \lambda_n \ketbra{e_n} }_{
    =O\text{ voir thm spectral}}
    }{\Psi} \\
                    &= \ev{O}{\Psi}
\end{align*}

op. A.
\[
  \bigtriangleup_{\Phi} A := \mean{A^2}_{\Phi} - (\mean{A}_{\Phi})^2
\]
corolaire
\[
  (\bigtriangleup_{\Phi} A)(\bigtriangleup_{\Phi} B) \geq \hf
  \norm{\mean{[A,B]}_{\Phi} }^2 
\]
inégalité de Heisenberg  Démonstration voir Le Belac

\section{Principe de Correspondance}
\begin{tabular}[ht]{l|l}
  M. Classique & M. Quantique \\ 
  \hline
  observable $f(x,p)$ & Opérateur a.a. sur $\Hspace$ \\
  position $x$, impulsion $p$  & $\hat{x}, \hat{p}$  \\
  $\{x,p\} = 1$ & $[\hat{x}, \hat{p}] = -i\hbar \id $ \\
  $\dot{x} = \pdv{H}{p}, \dot{p} = -\pdv{H}{x} $ & $i\hbar \dv{t} \ket{\Psi} = \hat{H} \ket{\Psi}$  \\
\end{tabular}

$\Hspace$ admet une réalisation $\Hspace \cong L^2(\R)$ \newline
$\ket{\Psi}$ admet une isométrie $\Psi$ 

\begin{itemize}
  \item Réalisation de $\ket{\Psi}$ dans 
    $L_x^{2} (\R) : \ket{\Psi} \to  func \Psi \in L_x^2(\R)
    \qq{tq} \braket{x}{\Psi} = \Psi(x) $
  \item Réalisation de $\ket{\Psi}$ dans 
    $L_p^{2} (\R) : \ket{\Psi} \to  func \Psi \in L_p^2(\R)
    \qq{tq} \braket{p}{\Psi} = \tilde{\Psi}(p) $
  \item Réalisation de $\hat{O}$ sur $\Hspace$ dans $L_x^2(\R) :
    \hat{O} \to O_x $ qui agit sur les fonctions $\Psi(x) \in
    L^2(\R)$ de sorte que : $\hat{O}\ket{\Psi} \to O_x \Psi(x) \in
    L_x^2(\R)$ (de de On)

    Or :$\ket{\Phi} := \hat{O} \ket{\Phi} \in \Hspace $
    $\xrightarrow{\text{réel}}$ fonction $O$, $\Phi \in
    L_X^{2}(\R) \qq{tq} \Phi(x) = \braket{\chi}{\Phi} = \mel{\chi}{\hat{O}}{\psi} $
\end{itemize}

On conclut que 
\[
  O_x \psi(x) = \mel{x}{\hat{O}}{\psi} \; \forall \ket{\Phi} \in \Hspace
\]

Exemple : $\hat{x}$ sur $\Hspace$ Réalisable sur $L_x^2(\R)$ ?
\begin{align*}
  \mel{x}{\hat{x}}{\psi} = \left(  \mel{\psi}{\hat{x}^\dag}{x} \right)^* 
  &= \left( \mel{\psi}{\hat{x}}{x}  \right)^* \\
  &= ( \braket{\psi}{x} x )^* \\
  &= x \braket{x}{psi}  \\
  &= x \psi(x)
\end{align*}

$\Rightarrow$ la réalisation de $ \hat{x} $ sur $L^2(\R)$ est $x$

\section{Généralisation}
$V( \hat{x} = \sum C_n \hat{x} )$ 
Alors la réalisation de cet opérateur sur $L_x^2(\R)$ est $V(x)$

\begin{rmq}
  Si $O \ket{e_n}$ alors $f(O)\ket{e_n}$ alors $f(O)\ket{e_n} = f(\lambda_n) \ket{e_n}$
\end{rmq}

\section{Thm de Newman} 
À une équivalence unitaire près, la
réalisation de $\hat{x}$, $\hat{p}$ sur $L_x^2(\R) $ est $\hat{x}_x = x
\quad ; \quad \hat{p}_x = - i \hbar \pdv{x} $
\[
  (\hat{x}, \hat{p}) \to  U(\hat{x}, \hat{p})U^{-1} 
\]

Vérifier : cohérence  avec le principe de correspondance :
\[
  \forall \ket{\Phi} \in \Hspace\,, \quad
  \mel{x}{[\hat{x}, \hat{p}]}{\Psi} 
  = i \hbar \mel{x}{\id}{\Psi} 
  = i \hbar \Psi(x)
\]

Supposons (1):
\begin{align*}
  \mel{x}{\hat{x}\hat{p}}{\Psi} &=  (
  \mel
    {\Psi}
    {\underbrace{(\hat{x}\hat{p})^{\dag}}_{ \hat{p}^\dag \hat{x}^\dag = \hat{p}\hat{x} }}
    {x} )^* 
    = ( \bra{\Psi}\hat{p}\underbrace{\hat{x} \ket{x}}_{\ket{x}x})^*\\
    &= x ( \mel{\Psi}{\hat{p}}{x} )^* = x \mel{x}{\hat{p}^\dag}{\Psi} \\
    &= x(\hat{p})_x  \Psi(x) = - i \hbar x \Psi'(x)
\end{align*}

\[
  \mel{x}{\hat{x}\hat{p}}{\Psi} = -i\hbar  \Psi'(x)
\]
de plus.
\[
  \mel{x}{\hat{p}\hat{x}}{\Psi}  \underbrace{=}_{\ev{\hat{O}}{\Psi} = O_x\Psi(x) }
  (\hat{p} \hat{x})_x \Psi(x) = -i\hbar \pdv{x} (x\Psi(x)) 
  = -i\hbar [\Psi(x) + x \Psi'(x)]
\]
Donc 
\[
  \ev{[\hat{x},\hat{p}]}{\Psi} 
  = \ev{(\hat{x}\hat{p} - \hat{p}\hat{x})}{\Psi} 
  = + i\hbar \Psi(x)
\]

Corollaire : $f_p(x) := \braket{x}{p}$

\[
    \begin{aligned}
        & \begin{cases}
            \mel{x}{\hat{p}}{p} = p \braket{x}{p}  = p f_p(x)\\
            \mel{x}{\hat{p}}{p} = (\hat{p})_x f_p(x) = i \hbar \pdv{x} f_p
            (x)
        \end{cases} \\
        & \Rightarrow 
        P f_p(x) + i \hbar f_p'(x) = 0 
        \Rightarrow \boxed{f_p(x) = cst \e{i p \frac{x}{\hbar}}}
    \end{aligned}
\]

la $cst$ est fixé à une phase près par:
\[
  \braket{f_p}{f_p'} = \delta(p-p') 
  = \int_\R \dd{x} f_p^*(x) f_{p'}(x)  \Rightarrow  cst =
  \frac{\sqrt{2 \pi \hbar}}
\]

($\delta(p-p') = \int_\R \dd{q} \e{2\pi i q (p-p')}$  )

Corollaire $\braket{p}{\Psi} =: \tilde{\Psi}(p)$ est la TF de
$\Psi(x) := \braket{x}{\Psi}$

Exemple $\hat{H} = \frac{\hat{p}^2}{2m} + V(\hat{x})$ ; $H_x =? $

Rép : 
\[
H_x \Psi(x) = \mel{x}{\hat{H}}{\Psi} 
= - \frac{-\hbar}{2m} \Psi''(x) + V(x)\Psi(x) 
\]

Lemme de Hadamard $\hat{x}, \hat{y}$ opérateur 
alors 
\[
  \e{Y} x \e{-y} = x + [y,x] + \frac{1}{2!}[y, [y,x]] + \dots +
  \frac{1}{n!} [y,[y,\dots[y,x]\dots] + \dots
  = : \e{[y,]}x
\]

\[
  \e{i \hat{P} \frac{a}{\hbar}}(\hat{x} \e{-i \hat{p}\frac{a}{\hbar}}
  = \hat{x} + \frac{ia}{\hbar} 
  \underbrace{[\hat{p}, \hat{x}]}_{-i\hbar \id} 
  + \frac{1}{2!} \left( \frac{2a}{\hbar} \right)^2 \cancel{\underbrace{[ \hat{p}, [\hat{p},\hat{x}]]}_{=0} }
  +\cancel{\dots}
  = \hat{x} + \alpha \id
\]

\begin{rmq}
Reste valable à $\hat{x},\hat{p} \to U(\hat{x},\hat{p}) U^{-1}$ près
\end{rmq}

Donc: 
\begin{align*}
  \hat{x} \e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } &= \e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } 
  (\hat{x} + a \id ) \ket{x} \\
  &= \e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } (x+a)\ket{x}  
\end{align*}
\[
  \Rightarrow \hat{x}(\e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } \ket{x} ) 
  = (x+a)(\e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } \ket{x})
\]
Donc
\[
  \e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } \ket{x} = \text{phase}^* \times \ket{x+a}
\]

L'opérateur $\e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } \ket{x}$ est unitaire,
puisque $p$ hermitien, or si $\ket{\Psi}$ unitaire, alors $U \ket{\Psi}$
est aussi unitaire si $U^{-1} = U^{\dag}$ ( $1 = \braket{\Psi} = 
\ev{U U^{-1}}{\Psi} = \bra{\Psi} U^\dag (U\ket{\Psi}) = \qq*{norme de}
U\ket{\Psi} $)

Fixer la phase $\e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } \ket{x - 0} =
\ket{x-a}$

Résumé : 
\begin{equation}
   \e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } \ket{x} = \ket{x+a}
  \label{eq_res}
\end{equation}

\[
  \underbrace{\mel{x}{\e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} }}{\Psi}}_{ = \e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} } \Psi(x)}
  = ( \mel{\Psi}{\e{ -ia \sfrac{\hat{p}}{\hbar} }}{x})^* 
  = \braket{x-a}{\Psi} = \Psi(x-a) 
\]

\[
  \begin{cases}
    \text{mdg} &= \Psi(x) - \frac{ia}{\hbar} p_x \Psi(x) + O(a^2) \\
    \text{mdd} &= \Psi(x) - a \Psi'(x) + O(a^2)
  \end{cases}
\]
\[
\Rightarrow P_x \Psi(x) = - i\hbar \Psi'(x) \quad \forall \Psi(x) 
\qq{ càd } p_x = -i\hbar \pdv{x}
\]

\begin{rmq}
  $\hat{p}$ est le générateur des translation dans l'espace
  $\equivdef$ (\ref{eq_res})
\end{rmq}

